\documentclass[12pt]{article}

%\usepackage[utf8]{inputenc}
 % un package
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%\usepackage{layout}
\usepackage{geometry}%disopsition
%\usepackage{setspace}%interligne
	
\usepackage{soul}%sousligner le txt
\usepackage{ulem}%barrer du txt
%\usepackage{eurosym}%symbole euro

%\usepackage{charter}
%\usepackage{newcent}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage{mathpazo}bug
%\usepackage{mathptmx}%pak de polices

\usepackage{xcolor}

\usepackage{url}%afficher les url
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbatim} %bout de codes
%\usepackage{moreverb}

\usepackage{listings}%les lstes
%\usepackage{fancyhdr}%entetes et pieds de pages custom
%\usepackage{wrapfig}%insertion d'images (ne pas utiliser)
%\usepackage{graphicx}%travailler sur les images

%\usepackage{color}
%\usepackage{colortbl}%couleur dans un tableau

\usepackage{array}
%les math
\usepackage{amsthm}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{bbm}
 \usepackage{stmaryrd} 
\newcommand{\C}{\mathbbm{C}}
\newcommand{\R}{\mathbbm{R}}
\newcommand{\N}{\mathbbm{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbbm{Z}}
\newcommand{\B}{\mathbbm{B}}
\newcommand{\pe}{\leqslant}
\newcommand{\eg}{\geqslant}

\newtheorem{definition}{Définition}

\newtheorem{propriete}{Propriété}

\geometry{margin=0.45in}

\newtheorem*{proposition}{Proposition}
\newtheorem*{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}
\newtheorem*{lemme}{Lemme}
%%%%%% commence ici%%%%%%

\title{chapitre 1 : Introduction}
\author{Luca Veyrin-Forrer}
\date{\today}

\begin{document}
	\maketitle
	\section{tirage de deux cartes}\label{label}
		\subsection{tirage avec remise}\label{label}
			\subsubsection{obtenir deux trefles}\label{label}
				Comme on remet la carte dans le paquet il y a à chaque fois la même probabilité d'obtenir un trefle soit $\frac{13}{52}=\frac{1}{4}$ (nous ramenerons $\Omega$ à $\{T,P,Ca,Co\}$) comme on répète l'expetience la prbabilité d'avoir deux succes est de $P(A)=\frac{1}{4}\times\frac{1}{4}=\frac{1}{16}$
			\subsubsection{l'expérience tirer 2 cartes}\label{label}
				\begin{itemize}
					\item $k=0$ on ne tire aucun trefle, cequi fait $P(X=2)=\frac{3}{4}\times{3}{4}=\frac{9}{16}$
					\item $k=1$ soit on tire un trefle et pas de trefle soit l'inverse donc : $P(X=1)=\frac{1}{4}\frac{3}{4}+\frac{3}{4}\frac{1}{4}=\frac{3}{8}$
					\item $k=2$ on tire deux trefles $P(X=2)=P(A)=\frac{1}{16}$
				\end{itemize}
				On répète plusieurs fois une expérience de bernoulli avec la même probabilité de succes le nombre de trefles tiré suit une loi binomiale de paramètres $\mathbbm{B}(52,\frac{1}{4})$ :
				comptons dans un premier temps le nombre de tirages possibles $(X=k)$\\
				c'est a dire avoir k trefles et $(2-k)$ non trefles. c'est le nombre de combinaison de $k$ trefles sur 2 cartes possbiles soit $C_2^k$.\\
				comme la probabilité d'avoir un seul évenement avec 3 $(\frac{1}{4})^k\times (1-\frac{1}{4})^{2-k}$ On obtient bien $P(X=k)=C_2^k(\frac{1}{4})^k(\frac{3}{4})^{2-k}$
				\begin{itemize}
					\item $k=0$ $P(X=0)=\frac{9}{16}$
					\item $k=1$ $P(X=1)=\frac{3}{8}$
					\item $k=2$ $P(X=2)=\frac{1}{16}$
				\end{itemize}
		
		\subsection{tirage sans remize}\label{label}
			\subsubsection{obtenir deux trefles}\label{label}
				Au premier tirage on a ${1}$ chance sur $4$ de reussir et au second il reste donc un paquet de $51$ cartes avec $12$ trefles on vient d'en tirer un 
				Il ce qui fait $4$ chances sur $17$ d'obtenir un trefle au second tirage (en en ayant obtenu un au premier soit : $P(A)=\frac{1}{4}\times{4}{17}=\frac{1}{17}$
				
			\subsubsection{tirer deux cartes}\label{label}
				\begin{itemize}
					\item si on tire comme premiere carte un non trefle alors le paquet est dans la configuration $51$ cartes et $38$ non trefles donc $P(X=0)=\frac{3}{4}\frac{38}{51}=\frac{19}{34}$
					\item ici soit on tire un trefle et pas de trefle soit l'inverse soit $P(X=1)=\frac{1}{4}\frac{39}{51}+\frac{3}{4}\frac{13}{51}=\frac{13}{34}$
					\item $P(X=2)=P(A)=\frac{1}{17}$
				\end{itemize}
				L'odre des tirages n'importe pas de plus on execute deux tirages sans remise c'est comme si on tirait les deux cartes simultanément.\\
				il y a $C_{52}^2$ paires de cartes posibles\\
				On cherche le paires avec à $k$ trefles. On considère une partie des cartes tirés comme étant des trefles et une autre comme n'étant pas des trefles il y a donc $C_{13}^k$ combinaisos avec $k$ trefles et donc $C_{52-13}^{2-k}$ combinaisons de $2-k$ cartes sans trefles. il y a donc $C_{13}^kC_{39}^{2-k}$ paires de cartes avec $k$ trefles.
				\[
					P(X=k)=\frac{C_{13}^kC_{39}^{2-k}}{C_{52}^{2}}=\frac{2\times 11! 39!}{17\times k!(2-k)!(13-k)!(37+k)!}
				\]
				\begin{itemize}
					\item $P(X=0)=\frac{2\times 11! 39!}{17\times2!(13)!(37)!}=\frac{39\times38}{17\times13\times12}=\frac{19}{34}$
					\item $P(X=1)=\frac{2\times 11! 39!}{17\times(12)!(38)!}=\frac{2\times39}{17\times12}=\frac{13}{34}$
					\item $P(X=2)=\frac{2\times 11! 39!}{17\times2!(11)!(39)!}=\frac{2}{17\times2}=\frac{1}{17}$
				\end{itemize}
	\section{piece}\label{label}
		\subsection{100 tirages}\label{label}
			On répete 100 fois une expérience de bernoulli avec une probabilité de succes de exactemnt $\frac{1}{2}$ la piece suit une loi binomiale de paramètres $\mathcal{B}(100,0.5)$\\
			Et $P(X\ge60)=0.0284$
			c'est extremement peu probable on obteient plus 60 fois pile on peu se permettre de douter de l'équilibre de la piece.
		\subsection{10 tirages}\label{label}
			Cette fois le nombre de lancer donnant pile suit une loi binomiale de paramètres $\mathcal{N}(10,0.5)$\\
			et $P(X\ge6)=0377$
	\section{controle qualité}\label{label}
		\subsection{}\label{label}
			\subsubsection{espace de probabilité $(\Omega,P\theta)$ }\label{label}
				$\Omega=\{0,1\}^{38}$\\
				
			\subsubsection{loi de $X$}\label{label}
				pour chacun des 38 pots on a une probabilité $\theta$ qu'il ait suffisement de chocolat. la probabilité que chacun, c'est une exéprence de bernoulli répété c'est une loi binombiale de paramètres $\mathcal{B}(38,\theta)$
			
		\subsection{}\label{label}
			\subsubsection{fonction $\theta\to P_\theta(X=5}$}\label{label}
			
			\subsubsection{valeur de $\theta$ maximisant p}\label{label}
			$f(x)=38!/(5!(38-5)!)x^5(1-x)^{(38-5)}$\\
			soit $g(x)=x^5 (1 - x)^{33}$\\
			$g'(x)=(5x^4(1-x)^{33})-33(1-x)^{32}x^5=(x^4(1-x)^{32})(5(1-x)-33x))=(x^4(1-x)^{32})(5-38x))$\\
			$g'$ s'annule (aux même poits que $f'$) en $0$ en $1$ et en $\frac{5}{38}$ on en déduit que c'est le max de $f$ (car le seul changement de signe de la dérivé sur $[0,1]$)\\
			On pose alors $\theta{5}{38}$
			
			\subsubsection{avec $3$ pots}\label{label}
				$f(x)=38!/(3!(38-3)!)x^3(1-x)^{(38-3)}$\\
				soit $g(x)=x^3 (1 - x)^{35}$\\
				et $g'(x)=(x^2(1-x)^{34})(3-38x))$\\
				Et comme précédement on en déduit que la dérivé s'annule en $0$ $1$ et en $\frac{3}{38}$\\
				Ici $\theta=\frac{3}{38}$
				
		\subsection{}\label{label}
			\subsubsection{$\theta=0.05$ }\label{label}
				On a $k=4$, avec $P_{0.05}(X\pe4)=0.1204$ et $P_{0.05}(x\pe3)=0.2955$
			\subsubsection{courbre $P_\theta(X\ge k)$}\label{label}
				$P_\theta(X\ge k)=1-P_\theta(X<k)=1-(P_\theta(X=0)+P_\theta(X=1)+P_\theta(X=2)+P_\theta(X=3))$ 
				On observe que la fonction tend vers $1$ tres vite et y reste 
			
			\subsubsection{conclusion}\label{label}
				Si $\theta=0.1$ On cherche la probabilité d'avoir plus de $k$ $(4)$ pots qui n'ont pas assez de chocolat. on cherche donc $P_{0.1}(X\ge4)\approx 0.535$ c'est tres élevé et non acceptable.\\
				Si $\theta=0.01$ alors $P_{0.01}(X\ge4)\approx 0.0.01$ c'est tres acceptable.
		
\end{document}
	
